# alcaraz-bihurriet-salto-tp

Trabajo Práctico
Bases de Datos I − Primer Semestre 2021

1 Modelo de Datos.

A continuación se presenta el modelo de datos que se usa para almacenar la información
relativa a tarjetas de crédito.

cliente(
nrocliente:int,
nombre:text,
apellido:text,
domicilio:text,
telefono:char(12)
);

tarjeta(
nrotarjeta:char(16),
nrocliente:int,
validadesde:char(6), --e.g. 201106
validahasta:char(6),
codseguridad:char(4),
limitecompra:decimal(8,2),
estado:char(10) --`vigente', `suspendida', `anulada'
);

comercio(
nrocomercio:int,
nombre:text,
domicilio:text,
codigopostal:char(8),
telefono:char(12)
);

compra(
nrooperacion:int,
nrotarjeta:char(16),
nrocomercio:int,
fecha:timestamp,
monto:decimal(7,2),
pagado:boolean
);

rechazo(
nrorechazo:int,
nrotarjeta:char(16),
nrocomercio:int,
fecha:timestamp,
monto:decimal(7,2),
motivo:text
);

cierre(
año:int,
mes:int,
terminacion:int,
fechainicio:date,
fechacierre:date,
fechavto:date
);

cabecera(
nroresumen:int,
nombre:text,
apellido:text,
domicilio:text,
nrotarjeta:char(16),
desde:date,
hasta:date,
vence:date,
total:decimal(8,2)
);

detalle(
nroresumen:int,
nrolinea:int,
fecha:date,
nombrecomercio:text,
monto:decimal(7,2)
);

alerta(
nroalerta:int,
nrotarjeta:char(16),
fecha:timestamp,
nrorechazo:int,
codalerta:int, --0:rechazo, 1:compra 1min, 5:compra 5min, 32:límite
descripcion:text
);
-- Esta tabla *no* es parte del modelo de datos, pero se incluye para
-- poder probar las funciones.
consumo(
nrotarjeta:char(16),
codseguridad:char(4),
nrocomercio:int,
monto:decimal(7,2)
);

Esta tarjeta no permite a les usuaries financiar una compra en cuotas, todo es en un solo
pago. No existen las extensiones, sin embargo una persona puede tener más de una tarjeta.

2 Creación de la Base de Datos

Se deberán crear las tablas respetando los nombres de tablas, atributos y tipos de datos
especificados.
Se deberán agregar las PK’s y FK’s de todas las tablas, por separado de la creación de las
tablas. Además, le usuarie deberá tener la posibilidad de borrar todas las PK’s y FK’s, si
lo desea.

3 Instancia de los Datos

Se deberán cargar 20 clientes y 20 comercios. Todes les clientes tendrán una tarjeta,
excepto dos clientes que tendrán dos tarjetas cada une. Una tarjeta deberá estar expirada
en su fecha de vencimiento.
La tabla cierre deberá tener los cierres de las tarjetas para todo el año 2021.

4 Stored Procedures y Triggers

El trabajo práctico deberá incluir los siguientes stored procedures ó triggers:

• autorización de compra se deberá incluir la lógica que reciba los datos de una
compra—número de tarjeta, código de seguridad, número de comercio y monto—y
que devuelva true si se autoriza la compra ó false si se rechaza. El procedimiento
deberá validar los siguientes elementos antes de autorizar:

– Que el número de tarjeta sea existente, y que corresponda a alguna tarjeta vigente.
En caso de que no cumpla, se debe cargar un rechazo con el mensaje ?tarjeta no
válida ó no vigente.

– Que el código de seguridad sea el correcto. En caso de que no cumpla, se debe
cargar un rechazo con el mensaje ?código de seguridad inválido. 

– Que el monto total de compras pendientes de pago más la compra a realizar no
supere el límite de compra de la tarjeta. En caso de que no cumpla, se debe cargar
un rechazo con el mensaje ?supera límite de tarjeta.

– Que la tarjeta no se encuentre vencida. En caso de que no cumpla, se debe cargar
un rechazo con el mensaje ?plazo de vigencia expirado.

– Que la tarjeta no se encuentre suspendida. En caso que no cumpla, se debe cargar
un rechazo con el mensaje la tarjeta se encuentra suspendida.

Si se aprueba la compra, se deberá guardar una fila en la tabla compra, con los datos
de la compra.

• generación del resumen el trabajo práctico deberá contener la lógica que reciba
como parámetros el número de cliente, y el periodo del año, y que guarde en las
tablas que corresponda los datos del resumen con la siguiente información: nombre
y apellido, dirección, número de tarjeta, periodo del resumen, fecha de vencimiento,
todas las compras del periodo, y total a pagar.

• alertas a clientes el trabajo práctico deberá proveer la lógica que genere alertas por
posibles fraudes. Existe un Call Centre que ante cada alerta generada automáticamente, realiza un llamado telefónico a le cliente, indicándole la alerta detectada, y
verifica si se trató de un fraude ó no. Se supone que la detección de alertas se ejecuta
automáticamente con cierta frecuencia—e.g. de una vez por minuto. Se pide detectar
y almacenar las siguientes alertas:

– Todo rechazo se debe ingresar automáticamente a la tabla de alertas. No puede
haber ninguna demora para ingresar un rechazo en la tabla de alertas, se debe
ingresar en el mismo instante en que se generó el rechazo.

– Si una tarjeta registra dos compras en un lapso menor de un minuto en comercios
distintos ubicados en el mismo código postal.

– Si una tarjeta registra dos compras en un lapso menor de 5 minutos en comercios
con diferentes códigos postales.

– Si una tarjeta registra dos rechazos por exceso de límite en el mismo día, la tarjeta
tiene que ser suspendida preventivamente, y se debe grabar una alerta asociada a
este cambio de estado.

Se deberá crear una tabla con consumos virtuales para probar el sistema, la misma deberá
contener los atributos: nrotarjeta, codseguridad, nrocomercio, monto. Y se deberá
hacer un procedimiento de testeo, que pida autorización para todos los consumos virtuales.
Todo el código SQL escrito para este trabajo práctico, deberá poder ejecutarse
desde una aplicación CLI escrita en Go.

5 JSON y Bases de datos NoSQL.

Por úlimo, para poder comparar el modelo relacional con un modelo no relacional NoSQL,
se pide guardar los datos de clientes, tarjetas, comercios, y compras (tres por cada entidad)
en una base de datos NoSQL basada en JSON. Para ello, utilizar la base de datos BoltDB.
Este código, también deberá ejecutarse desde una aplicación CLI escrita en Go.

6 Condiciones de Entrega.

• El trabajo es grupal, en grupos de, exactamente, 4 integrantes. Se debe realizar en
un repositorio privado git, hosteado en Gitlab con el apellido de les tres integrantes, separados con guiones, seguidos del string ‘-tp’ como nombre del proyecto,
e.g. maradona-palermo-riquelme-tevez-tp. Agregar a los docentes de la materia,
los nombres de usuario de Gitlab hdr y hernancz en el repo como maintainer’s.

• La fecha de entrega máxima es el 14 de junio de 2021 a las 1800hs, con una defensa
presencial del trabajo práctico por cada grupo, en la cual los docentes de la materia
van a mirar lo que se encuentre en el repo git hasta ese momento.

• El informe del trabajo práctico se debe presentar en formato Asciidoc. Para ello,
cuentan con una guía en hdr.gitlab.io/adoc.
Observación: En este trabajo práctico van a tener que investigar por su cuenta cómo se
hacen algunas en PostgreSQL. No busquen en Stack Overflow ó sitios similares,
para eso tienen la documentación oficial de PostgreSQL.
